\subsection{Java: Oracle und freie}

\begin{frame}{Java-Sicherheit}
\begin{alertblock}{Sicherheit}
Java ist prinzipiell eine Sicherheitsgefahr,
nicht im Browser aktivieren!
Java am besten nur mit sicherem Programm nutzen,
zum Beispiel selbstgeschriebenen.
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Windows}
\begin{enumerate}
\item herunterladen: auf \url{http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads/jdk8-downloads-2133151.html}
\item entpacken und installieren klicken \pause
\item (wenns schlecht läuft): PATH-Variable ändern:
\item Klicken auf Start -> Systemsteuerung -> System und Sicherheit -> System -> Erweiterte Systemeinstellungen
\item Erweitert -> Umgebungsvariablen
\item hinten dran Pfad zu Java-Installation anfügen
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Mac OS X}
\begin{enumerate}
\item herunterladen: auf \url{https://www.java.com/de/download/mac_download.jsp}
\item entpacken und installieren
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Linux und andere Unixe}
\begin{itemize}
\item Debian GNU/Linux und Derivate: (zB Ubuntu)\\
	\mintinline{console}{sudo apt-get install openjdk-7-jdk} oder \\
	\mintinline{console}{sudo apt-get install openjdk-8-jdk}
\item Fedora: \mintinline{console}{sudo dnf install java-1.8.0-openjdk}
\item Arch Linux: \mintinline{console}{sudo pacman -S jdk8-openjdk}
\item OpenSUSE: \mintinline{console}{sudo zypper in java-1_8_0-openjdk}
\item NixOS: \mintinline{console}{nix-env -i openjdk-8u122b00}
\item FreeBSD: \mintinline{console}{sudo pkg install openjdk}
\item OpenBSD: \mintinline{console}{sudo (./configure && make && make install)}
\item und noch viel mehr: \mintinline{console}{man $PACKETMANAGER}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Ausführen}
\begin{frame}[fragile]{Crashkurs Unix-Terminal}
\begin{consolecode*}{label=Terminal}
$ man  # "MANual" zeige Hilfe zu Befehlen an
$ ls   # "LiSt" zeige Inhalt eines Ordners
$ cd   # "Change Directory" wechselt ein Verzeichnis
$ cd /foo/bar # Pfadtrenner für Ordner ist der Schrägstrich
$ vim  # Vi IMproved Ein Texteditor
$      # (Häufigstes Problem: man beendet ihn mit ESC:q!ENTER ... )
$ nano # Anderer Texteditor, einsteigerfreundlich
$ less # Zeige Inhalt eines Streams / einer Datei
$ cat  # conCAT gib Dateiinhalt(e) aus
\end{consolecode*}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Java auf der Kommandozeile}
\begin{consolecode*}{label=Terminal}
$ cd Develop/Proggentut/Tuts/Tut01/
$ # hier eure Pfade eingeben, selbst konfigurieren!
$ subl HelloWorld.java # Rufe meinen Lieblingseditor auf
\end{consolecode*}
\pause
\begin{javacode*}{label=HelloWorld.java}
public class HelloWorld {
  public static void main(String[] args) {
    System.out.println("Hello World!");
  }
}
\end{javacode*}
\pause
\begin{consolecode*}{label=Terminal}
$ javac HelloWorld.java # Rufe den Compiler auf
$ ls # zeige Inhalt an
HelloWorld.java HelloWorld.class
$ java HelloWorld # Führe das Programm aus (kein .java oder .class)
Hello World! # Es läuft!!!
$ # tippe hier weitere Befehle ein
\end{consolecode*}
\end{frame}


\begin{frame}{Was ist passiert?}
\begin{enumerate}
\item \mintinline{console}{javac}: Der Compiler
\begin{itemize}
\item Programm für uns lesbar
\item Programm nicht für den Rechner lesbar
\item wir brauchen etwas dazwischen: \pause
\item Lösung: Übersetze von lesbaren java in maschinenlesbaren Code
\end{itemize}
\pause
\item java: Der Interpreter
\begin{itemize}
\item Beispiel in C/C++: führe übersetzten Code direkt aus \pause
\item in Java: nicht direkter Maschinencode,
sondern wird von einem anderen Programm interpretiert
\item java: Interpretiere den Code mit einem Zwischenprogramm
\item Vorteil: nur einmal kompilieren (und testen)
\item Nachteil: langsamer, man muss Interpreter installieren
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Jetzt Ihr!}
Ab jetzt Installation und parallel Besprechung von Objekten und Klassen
\end{frame}
